%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\section{研究方法}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\subsection{理论模型:分布共享内存}

\begin{frame}{分布共享内存}
  \fignocaption{width = 0.50\textwidth}{figures/distributed-storage-system-arch.pdf}

  分布式存储系统架构 (简化版本):
  \begin{itemize}
    \item 忽略路由, 负载均衡等细节
    \item 支撑两类典型的分布式存储系统应用
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{分布共享内存 {\small (DSM: Distributed Shared Memory)}}
  \fignocaption{width = 0.55\textwidth}{figures/dsm-model.pdf}
  
  \begin{definition}[分布共享内存 \citeinbeamer{Attiya}{Wiley}{04}]
    \begin{itemize}
      \item 多进程间通信模型
      \item 多个计算节点网络互联
      \item 计算节点拥有本地内存, 实现同一 DSM 算法
      \item 在底层消息传递系统之上提供虚拟的全局共享内存
    \end{itemize}
  \end{definition}
\end{frame}


\begin{frame}{分布共享内存}
  \begin{figure}[h]
    \centering
    \subfloat{\includegraphics[width = 0.40\textwidth]{figures/distributed-storage-system-arch.pdf}}
    \qquad \qquad
    \subfloat{\includegraphics[width = 0.45\textwidth]{figures/dsm-model.pdf}}
  \end{figure}

  分布共享内存作为分布式存储系统的\answer{理论模型}:
  {\small
  \begin{itemize}
    \item 数据副本节点 $\Rightarrow$ 本地内存 (计算节点)
    \item 多用户访问分布式存储系统 $\Rightarrow$ 多进程并发读写分布共享内存
    \item \question{副本数据一致性问题 $\Rightarrow$ ``读''操作返回值问题 
        \footnote[frame]{无法仅通过``写''操作判断数据一致性}}
  \end{itemize}
  }
\end{frame}


\begin{frame}{分布共享内存中的数据一致性问题}
  \begin{center}
    \textcolor{airforceblue}{$x, y:$} 共享变量 \hspace{0.30cm} \textcolor{airforceblue}{$p_0, p_1:$} 
    客户进程
  \end{center}

  多进程并发提交 (读/写) 操作:
  
  \fignocaption{width = 0.55\textwidth}{figures/register-what-value.pdf}

  \begin{center}
    \question{问题: 读操作允许返回什么值?}
  \end{center}

  \answer{
  \[
    \text{不同一致性}
    \xrightleftharpoons[\text{定义}]{\,\text{规定}\,}
    \text{不同合法返回值}
  \]} 

  % \vspace{0.20cm}

  % 多进程并发提交事务:

  % \fignocaption{width = 0.60\textwidth}{figures/transaction-what-value.pdf}
  % 
  % \begin{center}
  %   \question{问题: 事务允许观察到怎样的系统状态?}
  % \end{center}
\end{frame}


\begin{frame}{分布共享内存}
      \fignocaption{width = 0.55\textwidth}{figures/dsm-model.pdf}

      分布共享内存中数据一致性问题的三个层面 {\scriptsize (对应``上中下''三层结构)}:
      \begin{description}
	\item[1. 虚拟共享内存有什么?]
	  \begin{itemize}
	    \item 数据类型
	  \end{itemize}
	\item[2. 上层接口语义是什么?]
	  \begin{itemize}
	    \item 一致性模型
	  \end{itemize}
	\item[3. 底层消息传递为什么?]
	  \begin{itemize}
	    \item 一致性保障
	  \end{itemize}
      \end{description}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\subsection{技术途径: 三维框架}

\begin{frame}{研究框架}
  \fig{width = 0.65\textwidth}{figures/thesis-proposal-3d-framework}{数据一致性保障技术研究框架}
\end{frame}


\begin{frame}{数据类型}
  选择数据类型: 从个体到群组
  \begin{itemize}
    \item 单个读写变量 (\texttt{read/write registers})
    \item 事务对象 (\texttt{transactions})
      \begin{itemize}
        \item $\textrm{事务 } \triangleq \textrm{多个读写变量的操作序列}$
        \item 支持 ``all-or-none'' 写语义
        \item 易于开发并发应用
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{一致性模型}
  \begin{definition}[一致性模型 \citeinbeamer{Steinke}{JACM}{04}]
    规定了``读''操作 (\texttt{read, dequeue, find}) 所允许的返回值.
  \end{definition}

  \fig{width = 0.618\textwidth}{figures/consistency-model-tree.png}
  {一致性模型有强弱之分 (取自 \citeinbeamer{Bailis}{VLDB}{13}).}
\end{frame}


\begin{frame}{一致性模型}
  理论/系统中, 强弱两端一致性更受关注:

  \fignocaption{width = 0.45\textwidth}{figures/stronger-consistency-tradeoff.pdf}

  \begin{tabular}{c|c|c|c}
    \centering
    & {\bf 典型理论} & {\bf 典型系统} & {\bf 典型应用}
    \\ \hline
    \textcolor{blue}{\bf 强} & atomicity (consensus) & Chubby@Google & 锁服务
    \\ \hline
    \textcolor{blue}{\bf 弱} & eventual consistency & Dynamo@Amazon & 购物车
  \end{tabular}
\end{frame}


\begin{frame}{一致性模型}
  选择一致性模型: 兼顾一致性与系统性能
  \begin{itemize}
    \item 弱化强一致性模型
      \begin{itemize}
        \item 可容忍``有限度''的不一致 \citeinbeamer{Yu}{TOCS}{02} 
      \end{itemize}
    \item 量化弱一致性模型 \footnote[frame]{不是强化弱一致模型; 而是增强用户信心.}
      \begin{itemize}
        \item 弱一致性或许``足够好'' \citeinbeamer{Bailis}{VLDB}{12} 
          \citeinbeamer{Facebook}{SOSP}{15}
      \end{itemize}
  \end{itemize}

  % \fignocaption{width = 0.55\textwidth}{figures/consistency-models-choose}

  \vspace{0.80cm}

  弱化/量化手段 (相对于某给定的一致性模型): 
  \begin{itemize}
    \item 以一定\question{概率} (probability) 读取``旧''\question{版本} (version) 数据
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{保障技术}
  互补的一致性保障技术:
  \begin{itemize}
    \item 一致性维护: 给定一致性模型, 设计维护算法
    \item 一致性量化: 给定分布式系统, 量化系统执行
  \end{itemize}

  \pause

  \begin{align*}
    \textrm{分布式存储系统 } \; \mathcal{S} &\triangleq \set{\textrm{该系统的所有可能执行 (execution)}}
    \\
    \textrm{一致性模型 } \; \mathcal{C} &\triangleq \set{\textrm{该模型所允许的所有系统执行}}
  \end{align*}

  \vspace{0.20cm}

  \begin{description}
    \item[维护:] $\forall e \in \mathcal{S}: e \in \mathcal{C}$ (即, $\mathcal{S} \subseteq \mathcal{C}$)
    \item[量化:] $\forall e \in \mathcal{S}, \textrm{ 度量 } \; e \in \mathcal{C} 
      \textrm{ 的程度}$ 
      \begin{itemize}
	\item 特例之\textbf{\textcolor{airforceblue}{验证 (Verify)}}: $e \in \mathcal{C}$ 成立与否 
	  (0/1)?
	\item 概率 (0$\sim$1): 计算 $e$ 出现的可能性
      \end{itemize}
  \end{description}
\end{frame}


